\section{Lezione del 28/11/2018 [Tantari]}
Iniziamo a dimostrare alcuni risultati che ci serviranno nella dimostrazione del Teorema~\ref{thm:markov-convergenza}.
\begin{proposition}
  Se per ogni $ i,j \in I $ (finito) esiste  il $ \lim\limits_{n\to+\infty} {(P^{n})}_{ij} = \pi_{j} $ allora $ \pi = {(\pi_{j})}_{j\in I} $ è una distribuzione invariante.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Verifichiamo che $ \pi $ è una distribuzione. È ovviamente a entrate non negative e inoltre vale
  \[ \sum_{j\in I} \pi_{j} = \sum_{j\in I} \lim_{n\to+\infty}{(P^{n})}_{ij} = \lim_{n\to+\infty} \sum_{j\in I} {(P^{n})}_{ij} = 1. \]
  Verifichiamo ora che $ \pi $ è invariante
  \begin{align*}
    {(\pi P)}_{j} & = \sum_{i\in I} \pi_{i} P_{ij} = \sum_{i\in I} \left(\lim_{n\to+\infty} {(P^{n})}_{ki} \right) P_{ij} = \lim_{n\to+\infty} \sum_{i\in I} {(P^{n})}_{ki} P_{ij} \\
                  & = \lim_{n\to+\infty} {(P^{n+1})}_{kj} = \pi_{j}. \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

Definiamo ora una distanza tra vettori di probabilità nel modo seguente
\begin{equation}\label{eq:dist-misure}
  d(\mu,\nu) \coloneqq \frac{1}{2} \sum_{i\in I} \abs{\mu_{i} - \nu_{i}}.
\end{equation}
\begin{lemma}
  Sia $ Q $ matrice stocastica e siano $ \mu, \nu $ vettori di probabilità su $ I $. Allora vale
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item\label{pt:lemma-d} $ d(\mu Q, \nu Q) \leq d(\mu, \nu) $;
  \item\label{pt:lemma-d-alpha} Se $ \exists\alpha\in (0,1] : \forall i,j\ Q_{ij} > \alpha $ allora $ d(\mu Q, \nu Q) \leq (1-\alpha) d(\mu,\nu) $.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Poniamo
  \[ I^{+} \coloneqq \{i\in I: \mu_{i} > \nu_{i}\} \qquad \text{ e }\qquad I_{Q}^{+} \coloneqq \left\{i\in I: {(\mu Q)}_{i} > {(\nu Q)}_{i} \right\}. \]
  e ovviamente $ I^{-} \coloneqq I \setminus I^{+} $ e $ I_{Q}^{-} \coloneqq I\setminus I_{Q}^{+} $. Riscriviamo la distanza sopra introdotta come
  \begin{align*}
    d(\mu,\nu)      & = \frac{1}{2} \sum_{i\in I} \abs{\mu_{i} - \nu_{i}} = \frac{1}{2} \sum_{i\in I^{+}} (\mu_{i} - \nu_{i}) + \frac{1}{2} \sum_{i\in I^{-}} (\nu_{i} - \mu_{i}) \\
                    & = \frac{1}{2} \sum_{i\in I^{+}} (\mu_{i} - \nu_{i}) + \frac{1}{2} \left(1- \sum_{i\in I^{+}} \nu_{i}\right) - \frac{1}{2}\left(1 - \sum_{i\in I^{+}} \mu_{i} \right) = \sum_{i\in I^{+}} (\mu_{i} - \nu_{i}).
  \end{align*}
  Notiamo incidentalmente che da questa relazione si ottiene $ d(\mu,\nu) \leq 1 $ per ogni $ \mu $ e $ \nu $. Consideriamo ora
  \begin{align*}
    d(\mu Q, \nu Q) & = \sum_{i\in I_{Q}^{+}} \left[ {(\mu Q)}_{i} - {(\nu Q)}_{i} \right] = \sum_{i\in I_{Q}^{+}} \sum_{j\in I} (\mu_{j} - \nu_{j}) Q_{ji} \\
                    & \leq \sum_{i\in I_{Q}^{+}} \sum_{j\in I^{+}} (\mu_{j} - \nu_{j}) Q_{ji} \leq (1-\alpha) \sum_{j\in I^{+}} (\mu_{j} - \nu_{j}) = (1-\alpha) d(\mu, \nu)
  \end{align*}
  dato che $ I_{Q}^{+} \neq \emptyset $, il che dimostra la tesi~\ref{pt:lemma-d-alpha}. Per dimostrare la tesi~\ref{pt:lemma-d} osserviamo invece che
  \[
    d(\mu Q, \nu Q) \leq \sum_{i\in I_{Q}^{+}} \sum_{j\in I^{+}} (\mu_{j} - \nu_{j}) Q_{ji} \leq \sum_{i\in I} \sum_{j\in I^{+}} (\mu_{i} - \nu_{i}) Q_{ji}
    = \sum_{j\in I^{+}} (\mu_{j} - \nu_{j}) = d(\mu, \nu).\qedhere
  \]
\end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione del Teorema~\ref{thm:markov-convergenza}]
  Sia $ \lambda^{(n)} \coloneqq \lambda P^{n} $. Poiché $ P $ è primitiva (è irriducibile ed esiste uno stato aperiodico), $ \exists s\in\N, \exists \alpha\in (0,1] $ tale che $ {(P^{s})}_{ij} \geq \alpha \ \forall i,j \in I $. Affermo che la successione $ {(\lambda^{(n)})}_{n\in\N} $ è di Cauchy rispetto alla distanza $ d $ definita nella~\eqref{eq:dist-misure}. Considerando infatti $ h,k \geq s $, che scriviamo come
  \[ h = ms +r \qquad k = ms + q \]
  per opportuni $ m, r, q\in\N $, abbiamo
  \[
    d(\lambda^{(h)}, \lambda^{(k)}) = d(\lambda P^{h}, \lambda P^{k}) = d(\lambda P^{r} P^{ms}, \lambda P^{q} P^{ms})
    \leq {(1-\alpha)}^{m} d(\lambda P^{r}, \lambda P^{q}) \leq {(1-\alpha)}^{m}.
  \]
  Quindi, poiché $ \alpha > 0 $, dato un $ \varepsilon > 0 $ possiamo sempre trovare un $ m $ tale che $ d(\lambda^{(h)}, \lambda^{(k)}) < \varepsilon $ quando $ h,k \geq m $.

  Lo spazio dei vettori di probabilità è chiuso (è un ottante della buccia della palla di raggio unitario secondo la norma $ \norm{\cdot}_{1} $) in un completo ($ \R^{\card(I)} $)\footnote{Sappiamo che $ \R^{N} $ per ogni $ N\in\N $ è completo rispetto alla distanza indotta dalla norma euclidea, ma in dimensione finita tutte le norme sono equivalenti e dunque abbiamo completezza anche rispetto alla distanza $ d $ (che deriva appunto dalla norma $ \norm{\cdot}_{1} $).}, dunque è anch'esso completo.
  Pertanto esiste un $ \pi $ vettore di probabilità invariante tale che $ \lambda^{(n)} \to \pi $.
  Per l'unicità basta usare l'invarianza
  \[ d(\pi_{1}, \pi_{2}) = d(\pi_{1} P^{s}, \pi_{2} P^{s}) \leq (1-\alpha) d(\pi_{1}, \pi_{2}) \]
  dove $ s\in\N $ è tale che le entrate di $ P $ siano tutte non negative. Questo è assurdo perché altrimenti sarebbe $ \alpha d(\pi_{1}, \pi_{2}) \leq 0 $.
  Abbiamo così dimostrato (facendo riferimento anche al punto~\ref{pt:markov-prob-gen} del Teorema~\ref{thm:markov-prob}) la tesi~\ref{pt:markov-convergenza-prob}. Per la tesi~\ref{pt:markov-convergenza-mat} basta osservare che il vettore $ \pi $ trovato non dipende dalla particolare distribuzione iniziale $ \lambda $ e quindi basterà prendere $ \lambda = \delta_{i} $.
\end{proof}

Al fine di dimostrare il Teorema~\ref{thm:markov-ergodico}, definiamo $ \gamma_{i}^{k} $ e dimostriamone le proprietà.
\begin{definition}
  \[ \gamma_{i}^{k} \coloneqq \E_{k}\left[ V_{i}(T_{k}) \right] = \E_{k}\left[ \sum_{n=0}^{T_{k}-1} \chi_{\{X_{n} = i \}}\right] \]
  Intuitivamente, $ \gamma_{i}^{k} $ ci dice quante volte ci aspettiamo di passare per $ i $ partendo da $ k $ prima di tornare in $ k $.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Sia $ P $ irriducibile. Allora valgono le seguenti proprietà
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $ \gamma_{k}^{k} = 1 $;
  \item\label{itm:gamma-k-i-inv} $ \gamma^{k} = {(\gamma_{i}^{k})}_{i\in I} $ è invariante;
  \item\label{itm:gamma-k-i-bound} $ 0 < \gamma_{i}^{k} < +\infty\ \forall i,k$;
  \item\label{itm:gamma-k-i-coincidenza} Se $ \lambda $ è invariante e $ \lambda_{k} = 1 $ allora $ \lambda = \gamma^{k} $;
  \item\label{itm:gamma-k-i-m} $ m_{i} \coloneqq \E_{i}\left[T_{i}\right] < +\infty $;
  \item $ \exists! $ distribuzione invariante $ \pi_{i} = 1/m_{i} $.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    Dimostriamo i vari punti.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Ovvio (numero di volte che visito $ k $ partendo da $ k $ prima di tornare in $ k $).

        \item Supponiamo per ora $ j\neq k $. Allora
        \begin{align*}
            \gamma_{j}^{k} &= \E_{k}\left[ \sum_{n=0}^{T_{k}-1} \chi_{\{X_{n} = j\}}\right]
            \overset{(a)}{=} \E_{k}\left[ \sum_{n=1}^{T_{k}} \chi_{\{X_{n} = j\}}\right]
            = \E_{k}\left[\sum_{n=1}^{+\infty} \chi_{\{X_{n} = j, n \leq T_{k}\}}\right]
            \overset{(b)}{=} \sum_{n=1}^{+\infty} \E_{k}\left[\chi_{\{X_{n} = j, n \leq T_{k}\}}\right] \\
            &\overset{(c)}{=} \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}(X_{n} = j, n \leq T_k)
            = \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}\left(\bigcup_{i\in I} (X_{n-1} = i), X_{n} = j, n\leq T_k\right) \\
            &\overset{(d)}{=} \sum_{n=1}^{+\infty} \sum_{i\in I} \PP_{k}\left(X_{n-1} = i, X_{n} = j, n\leq T_k\right)
            \overset{(e)}{=} \sum_{i\in I} \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}\left(X_{n-1} = i, X_{n} = j, n\leq T_k\right) \\
            &\overset{(f)}{=} \sum_{i\in I} \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}(X_{n-1}=i, n\leq T_k )\PP\left(X_{n} = j |X_{n-1}=i, n\leq T_k\right) \\
            &\overset{(g)}{=} \sum_{i\in I} \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}(X_{n-1}=i, n\leq T_k )\PP\left(X_{n} = j |X_{n-1}=i, X_{n-1}\neq k\right) \\
            &\overset{(h)}{=} \sum_{i\in I} \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}(X_{n-1}=i, n\leq T_k )\PP\left(X_{n} = j |X_{n-1}=i\right) \\
            &= \sum_{i\in I} \sum_{n=1}^{+\infty} \E_{k}\left[\chi_{\{X_{n-1} = i, n \leq T_{k} \}}\right] P_{ij}
            = \sum_{i\in I} \E_{k}\left[\sum_{n=1}^{+\infty} \chi_{\{X_{n-1} = i, n \leq T_{k} \}}\right] P_{ij} \\
            & = \sum_{i\in I} \E_{k}\left[\sum_{n=1}^{T_k} \chi_{\{X_{n-1} = i\}}\right] P_{ij}
            = \sum_{i\in I} \E_{k}\left[\sum_{n=0}^{T_k-1} \chi_{\{X_{n-1} = i\}}\right] P_{ij} \\
            &= \sum_{i\in I} \gamma_{i}^{k} P_{ij} = {\left(\gamma^{k} P\right)}_{j}.
        \end{align*}
        Giustifichiamo le uguaglianze evidenziate dalle lettere latine:
        \begin{enumerate}[label=(\emph{\alph*})]
            \item $ j\neq k $;
            \item la somma è in realtà finita;
            \item definizione di valore di aspettazione di una caratteristica;
            \item gli eventi nell'unione sono disgiunti;
            \item $ I $ ha cardinalità finita;
            \item teorema della ``probabilità totale'';
            \item proprietà di Markov;
            \item se $ i = k $ il primo termine ha probabilità nulla.
        \end{enumerate}
        Se invece $ j = k $ allora, per quanto mostrato,
        \begin{align*}
            \gamma_{k}^{k} &= \sum_{i\in I} \gamma_{i}^{k} - \sum_{i\in I\setminus\{k\}} \gamma_{i}^{k}
            = \sum_{i\in I} \gamma_{i}^{k} \sum_{l \in I} P_{il} - \sum_{i\in I\setminus\{k\}} \left(\gamma^{k} P\right)_{i}
            = \sum_{l\in I} \sum_{i\in I} \gamma_{i}^{k} P_{il} - \sum_{i\in I\setminus\{k\}} \left(\gamma^{k} P\right)_{i} \\
            &= \sum_{l\in I}\left(\gamma^{k} P\right)_{l} - \sum_{i\in I\setminus\{k\}}\left(\gamma^{k} P\right)_{i}
            = \sum_{i\in I}\left(\gamma^{k} P\right)_{i} - \sum_{i\in I\setminus\{k\}}\left(\gamma^{k} P\right)_{i}
            = \left(\gamma^{k} P\right)_{k}.
        \end{align*}

        \item Essendo $ P $ irriducibile, esiste un $ r \in \N : \forall i, j\in I, \ {(P^{r})}_{ij} > 0 $. Allora da un lato
        \[
            \gamma_{i}^{k} = {(\gamma^{k} P^{r})}_{i} = \sum_{j\in I} \gamma_{j}^{k} {(P^{r})}_{ji} \geq \gamma_{k}^{k} {(P^{r})}_{ki} = {(P^{r})}_{ki} > 0,
        \]
        mentre dall'altro per ogni $ j\in I $
        \[
            1 = \gamma_{k}^{k} = {(\gamma^{k} P^{r})}_{k} = \sum_{j\in I} \gamma_{j}^{k} {(P^{r})}_{jk} \geq \gamma_{j}^{k} {(P^{r})}_{jk} \quad \Rightarrow \quad \gamma_{j}^{k} \leq \frac{1}{{(P^{r})}_{jk}} < +\infty.
        \]

        \item Se $ j = k $ abbiamo già che $ \lambda_k = \gamma_{k}^{k} $. Per $ j \neq k $, usando la riscrittura del punto \ref{itm:gamma-k-i-inv}, dobbiamo mostrare che $ \forall j \in I $ vale
        \[
            \lambda_j = \sum_{n=1}^{+\infty} \PP_{k}(X_{n} = j, n\leq T_{k}) = \lim_{N\to+\infty} \sum_{n=0}^{N} \ \sum_{i_0\cdots i_{n-1} \in I\setminus\{k\}} P_{ki_{n-1}} \cdots P_{i_1 i_0} P_{i_0 j}.
        \]
        dove si intende che per $ n=0 $ l'unico termine della somma è $ P_{kj} $. \\
        Si ha
        \begin{align*}
            \lambda_{j} &= \sum_{i_0\in I} \lambda_{i_0} P_{i_0 j}
            = \lambda_{k} P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_0} P_{i_0 j} \\
            &= P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} \left(\sum_{i_1\in I} \lambda_{i_1} P_{i_1 i_0}\right) P_{i_0 j}
            = P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} \left(\lambda_{k} P_{k i_0} + \sum_{i_1\in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_1} P_{i_1 i_0}\right) P_{i_0 j} \\
            &= P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} P_{k i_0} P_{i_0 j} + \sum_{i_0, i_1\in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_1} P_{i_1 i_0} P_{i_0 j} \\
            &= P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} P_{k i_0} P_{i_0 j} + \sum_{i_0, i_1\in I\setminus\{k\}} \left(\sum_{i_2 \in I} \lambda_{i_2} P_{i_2 i_1}\right) P_{i_1 i_0} P_{i_0 j} \\
            &= P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} P_{k i_0} P_{i_0 j} + \sum_{i_0, i_1\in I\setminus\{k\}} \left(\lambda_{k} P_{k i_1} + \sum_{i_2 \in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_2} P_{i_2 i_1}\right) P_{i_1 i_0} P_{i_0 j} \\
            &= P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} P_{k i_0} P_{i_0 j} + \sum_{i_0, i_1\in I\setminus\{k\}} P_{k i_1} P_{i_1 i_0}P_{i_0 j} + \sum_{i_0, i_1, i_2\in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_2} P_{i_2 i_1} P_{i_1 i_0} P_{i_0 j}.
        \end{align*}
        Procedendo iterativamente in questo modo si ottiene
        \begin{multline*}
            \lambda_j = \overset{\mathwitch}{\cdots} =  P_{kj} + \sum_{i_0\in I\setminus\{k\}} P_{k i_0} P_{i_0 j} + \cdots + \sum_{i_0 \cdots i_{n-1}\in I\setminus\{k\}} P_{k i_{n-1}} \cdots P_{i_0 j} \\
            + \sum_{i_0 \cdots i_{n}\in I\setminus\{k\}} \lambda_{i_n} P_{i_{n} i_{n-1}} \cdots P_{i_0 j}.
        \end{multline*}
        Per concludere dobbiamo mostrare che l'ultimo termine tende a 0 per $ n \to +\infty $ \footnote{Di questo fatto non diamo una dimostrazione molto formale}: moralmente nel limite cercato l'ultimo termine rappresenta la probabilità di partire da uno stato diverso da $ k $ e di non tornare mai in $ k $; ma $ P $ è irriducibile $ \Rightarrow $ ricorrente, da cui concludiamo che tale probabilità deve tendere necessariamente a $ 0 $ all'aumentare del tempo.

        \item Per quanto mostrato al punto~\ref{itm:gamma-k-i-bound}, si ha
        \[
            \E_k[T_k] = \E_k\left[\sum_{n=0}^{T_{k}-1} 1\right] = \E_k\left[\sum_{n=0}^{T_{k}-1} \sum_{i\in I} \chi_{\{X_{n} = i\}}\right] = \sum_{i \in I} \E_k\left[\sum_{n=0}^{T_{k}-1} \chi_{\{X_{n} = i\}}\right] = \sum_{i \in I} \gamma_{i}^{k} < +\infty.
        \]

        \item Per l'esistenza, grazie al punto \ref{itm:gamma-k-i-inv}, sappiamo che il vettore $ \gamma^{k} $ normalizzato è un vettore di probabilità invariante. \\
        Per l'unicità abbiamo sia $ \lambda $ è un vettore di probabilità invariante; allora $ \exists k \in I : \lambda_{k} \neq 0 $. Per il \ref{itm:gamma-k-i-coincidenza} il vettore di probabilità $ \lambda/\lambda_{k} $ coincide con $ \gamma_{k} $ da cui $ \forall i \in I, \ \lambda_i = \lambda_{k} \gamma_{i}^{k} $. Osserviamo che per il punto $ \ref{itm:gamma-k-i-bound} $, $ \gamma_i^{k} > 0 $ per ogni $ i \in I $, quindi anche $ \lambda_i > 0 $ per ogni $ i \in I $. Ma allora per quanto mostrato nella dimostrazione del punto \ref{itm:gamma-k-i-m}, $ \forall k \in I $ si ha
        \[
            1 = \sum_{i \in I} \lambda_{i} = \sum_{i \in I} \lambda_{k} \gamma_{i}^{k} = \lambda_{k} \sum_{i \in I} \gamma_{i}^{k} = \lambda_{k} m_{k}
        \]
        da cui segue la tesi.
    \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{thm}[Legge forte dei grandi numeri]\label{thm:grandi-numeri}
  Sia $ (\Omega, \mathcal{F}, \PP) $ uno spazio di probabilità e siano $ Y_{1}, \ldots, Y_{n}\colon \Omega \to \R $ variabili aleatorie indipendenti e identicamente distribuite. Sia inoltre $ \mu \coloneqq \E[Y_{i}] $. Allora
  \[ \PP\left(\frac{Y_{1} + \cdots + Y_{n}}{n} \to \mu \right) = 1. \]
\end{thm}
